\section{Sozialer Einfluss}
\textbf{Konformit\"at}: Verhaltens- oder Meinungs\"anderung infolge sozialen 
Einflusses\\
\textbf{Private Akzeptanz}: anderen zustimmen, weil man der \"Uberzeugung ist,
dass deren Meinung richtig ist\\
\textbf{\"Offentliche Compliance}: \"offentliche Anpassung, nicht 
notwendigerweise mit privater Akzeptanz\\
Deutsch \& Gerard, 1955:\\
\textbf{Normativer Einfluss}: Einfluss anderer Menschen, um von diesen gemocht 
zu werden; \textbf{Informationaler Einfluss}: Einfluss, der darauf beruht, dass man 
Informationen aus dem Verhalten anderer zieht\\
\textbf{Soziale Norm}: explizite/implizite Verhaltensstandards und Werte\\
\textbf{deskriptive Norm}: Normen bzgl. dessen, was Personen faktisch tun\\
\textbf{injunktive Norm}: Normen bzgl. dessen, was Personen tun sollten (d.h. 
dar\"uber, was von anderen Leuten missbilligt wird)\\
\textbf{Social impact theory}: Ob wir uns dem sozialen Einfluss einer Gruppe 
beugen h\"angt davon ab, wie wichtig sie uns ist (St\"arke), wie unmittelbar 
ihrem Einfluss ausgesetzt sind und wie viele Mitglieder sie hat.

\begin{study}{Konformit\"at \& private Akzeptanz}{Sherif, 1935}
 VPn sch\"atzen Ausma\ss{} der Bewegung eines Lichtpunktes (nur eine optische 
 Illusion, keine wirkliche Bewegung, \emph{autokinetische Effekt}). In einer 
 zweiten Phasen wird das Experiment wiederholt, wobei die VPn nun in Gruppen 
 befragt werden.
 
 Es kommt zu einem \emph{Trichtereffekt}: Die Sch\"atzungen der einzelnen VPn 
 n\"aheren sich in der Gruppe komplett an einander an. Werden erst die 
 Gruppenphasen durchgef\"uhrt, wird auch in den Einzel-Sitzungen die 
 Gruppenmeinung wiedergegeben (was auf private Akzeptanz hinweist).
\end{study}

\begin{study}{Best\"andigkeit von Normen}{Jacbos \& Campbell}
 \"Ahnlich zum lezten Versuch: VPn beurteilen in Gruppen autokinetischen Effekt.
 Nach 30 Durchg\"angen wird die linkeste Person gegen eine frische VPm 
 ausgetauscht. Komplizen sch\"atzen absichtlich zu hoch und beginnen links. AV 
 ist, wie h\"aufig VPn ausgetauscht werden m\"ussen, bis die Sch\"atzung der
 Gruppe wieder auf Kontrollgruppenniveau ist.
 
 Nach vier Generation normalisiert sich das Niveau wieder. Erstaunlich hierbei 
 ist, dass auch Gruppen, in denen kein konfident mehr sitzt, zu hoch sch\"atzen.
\end{study}

\begin{study}{Auswirkung deskript./injunkt. Normen}{Reno et al., 1993}
 VPn sind entweder auf verm\"ullten oder sauberen Parkplatz und haben einen 
 Flyer auf der Scheibe. Komplize des VPn wirft entweder M\"ull auf den Boden 
 (deskriptiv), hebt M\"ull vom Boden auf (injuktiv) oder geht einfach vorbei. 
 AV ist, ob VPn Flyer auf den Boden werfen.
 
 VPn werfen Flyer kaum weg, wenn Komplize injunktive Norm pr\"asentiert hat.
 Wenn es sauber ist und der Helfer M\"ull auf den Boden wirft, wird der Flyer  
 ebenfalls weniger h\"aufig auf den Boden geworfen (Norm: Hier wirft man 
 seinen M\"ull nicht weg, es ist ja sauber.).
\end{study}

\begin{study}{Konformit\"at}{Asch, 1957}
 VP bekommt eine Standardlinie gezeigt und muss aus drei Vergleichslinie die
 \"ahnlichste ausw\"ahlen. Gleichzeitig machen Komplizen die gleiche Aufgabe und
 pr\"asentieren ihr Ergebnis. In zwei Dritteln der Durchg\"ange geben die 
 Komplizen geschlossen die falsche L\"osung an. AV ist, ob sich VPn der 
 Mehrheit beugen.
 
 76\% der VPn verhalten sich in mindestens einem der Durchg\"ange konform.
\end{study}

\begin{study}{Unterst\"utzung und Konformit\"at}{Allen \& Levine, 1971}
 Versuchsaufbau wie bei Asch, 1957, aber mit einem Komplize, der die VP in der 
 richtigen Meinung unterst\"utzt. Der Komplize hat entweder eine sehr dicke 
 Brille (inkompetent) oder nicht (kompetent).
 
 VPn verhielten sich weniger konform, wenn irgendwelche Unterst\"utzung vorlag.
 Kompetente Unterst\"utzung f\"uhrt zu noch weniger konformen Verhalten.
\end{study}

\begin{study}{Gruppenwahrnehmung und Konformit\"at}{Wilder, 1977}
 Asch-Paradigma, diesmal werden die Komplizen als verschiedenen Gruppen 
 zugeh\"orig gezeigt.
 
 VPn sind eher konform, wenn mehrere Personen unabh\"angig (aus verschiedenen 
 Gruppen) zum gleichen Ergebnis gekommen sind.
\end{study}

\begin{study}{Gruppengr\"o\ss{}e und Konformit\"at}{Asch, 1955}
 Asch-Paradigma, Gruppe der Komplizen, die absichtlich Bl\"odsinn behaupten 
 wird variiert.
 
 Ab vier Personen \"andert sich die Konformit\"at nicht mehr, davor rascher 
 Anstieg.
\end{study}

\begin{study}{Gruppengr\"o\ss{}e und Konformit\"at}{Milgram et al., 1969}
 UV ist, wie viele Komplizen auf einer Stra\ss{}e nach oben Blicken. AV ist,
 wie viele Passanten dem Blick folgen.
 
 Prozentsatz der folgenden Passanten steigt bis zu 5 Komplizen, danach stabil.
\end{study}

\begin{study}{Aufgabenwichtigkeit}{Baron et al., 1996}
 VPn bekommen Bilder von Straft\"atern vorgelegt, die sie in einer Reihe von 
 M\"annern wiedererkennen sollen. Entweder leichte Aufgabe (Bild wird 2 Mal 
 gezeigt, 5s) oder schwierig (nur einmal gezeigt, 0.5s); entweder wird die 
 Aufgabe als wichtig dargestellt (hilft bei Ermittlungen), einmal nicht (ist 
 nur ein Test). Komplizen machen Falschangaben beim Wiedererkennen.
 
 Konformit\"at h\"angt von Wichtigkeit ab: Wenn die Aufgabe leicht ist, f\"uhrt 
 hohe Wichtigkeit dazu, dass weniger konform gearbeitet wird. Wenn die Aufgabe 
 schwierig ist, f\"uhrt Wichtigkeit zu h\"oherer Konformit\"at 
 (Interpretation: Lieber auf die Meinung der anderen vertrauen).
\end{study}

\begin{study}{Gruppendruck}{Schachter, 1951}
 VPn f\"uhren Diskussion, Komplize vertritt entweder die Hauptmeinung, die 
 Gegenmeinung oder l\"asst sich von der Hauptmeinung \"uberzeugen. AV ist 
 Aufmerksamkeit und Symapthie gegen\"uber Komplizen.
 
 Gegenmeinung f\"uhrt zu Aufmerksamkeit auf Komplizen, allerdings nur bis er 
 sich entweder \"uberreden l\"asst (weniger Aufmerksamkeit) oder weiterhin stur 
 bleibt (dann Ignoranz). Sympathie: Hauptmeinung besser als Meinungswechsel 
 besser als Gegenmeinung.
\end{study}

\begin{study}{Konsistenz und Konformit\"at}{Moscovi et al., 1969}
 VPn m\"ussen in Gruppen Farben von blauen Dias bestimmen (n\"amlich blau!).
 2 Komplizen arbeiten dagegen, entweder konsistent (in allen Durchg\"angen 
 gr\"un) oder inkonsistent (H\"alfe gr\"un, H\"alfte blau).
 
 Generell sehr niedrige Konformit\"at, bei konsistenten Falschangaben aber 
 signifikanter Anstieg von Konformit\"at.
\end{study}

\textbf{Minderheiteneinfluss und Attribution}: \textbf{Aufwertungsprinzip}: 
Wer sich gegen die Mehrheit wehrt, muss gute Gr\"und daf\"ur haben.\\
\textbf{Abwertungsprinzip}: \textbf{Abwertungsprinzip}: Wer sich immer gegen 
die Mehrheit wehrt, vermindert seine Glaubw\"urdigkeit (hat wohl andere Motive).

\begin{study}{Minderheiteneinfluss und Attribution}{Nemeth et al., 1974}
 Versuch wie bei Moscovie, 1969, nur dass die Antworten der Komplizen mit der 
 Helligkeit des Blautons korrelierten (gr\"un f\"ur dunkel, gr\"un-blau f\"ur 
 hell).
 
 Wenn die Antworten mit der Helligkeit korrelieren, wird die Konformit\"at 
 signifikant h\"oher.
 
 Interpretation: Attribution auf externale Gr\"unde (Helligkeit) statt 
 internale Gr\"unde (Farbfehler bei der Person).
\end{study}

\textbf{Konversionstheorie (Moscovici)}: Konformit\"at bildet sich bei 
Mehrheiten anders als bei Minderheiten. Mehrheitseinfluss: Vergleichsprozess 
(\emph{Warum sehe ich das nicht so wie sie?}) f\"uhrt zu \"offentlicher 
Compliance ohne privater Akzeptanz. Minderheitseinfluss: kognitiver Konflikt, 
Validierungsprozess (\emph{Wie kann die Minderheit das denken?}) f\"uhrt zu 
privater Akzeptanz

\begin{study}{Konversion}{Maass \& Clark, 1983}
 VPn werden mit pro/contra Schwulenargumenten konfrontiert, diese kommen 
 entweder von einer Minderheit oder einer Mehrheit. AV ist die 
 Einstellungs\"anderung der VPn (unterteilt in \"offentliche Compliace und 
 private Akzeptanz).
 
 Minderheitenmeinung f\"uhrte immer zu mehr Akzeptanz, Mehrheitenmeinung zu mehr
 Compliance. Zur Mehrheitsmeinung werden zudem mehr Gegenargumente gebildet.
\end{study}

\begin{study}{Minderheiteneinfluss}{Moscovici \& Personnaz, 1980}
 VPn m\"ussen Farben von Dias und deren Nachbildern benennen. 4 Phasen: Erst 
 schriftliche \"Au\ss{}erung gefolgt von der Information, dass gr\"un 
 Mehrheitsantwort oder Minderheitsantwort ist; dann \"offentliche \"Au\ss{}erung
 gemeinsam mit Konfident (sagt immer gr\"un); dann schriftlich mit Konfident, 
 zuletzt schriftlich ohne Konfident.
 
 VPn, denen gesagt wurde, gr\"un sei Mehrheitsantwort, ver\"andern ihre Meinung 
 wenig. Sonst wird die Meinung stark ver\"andert, auch wenn der Konfident 
 abwesend ist.
 
 \textbf{Achtung}: Gibt auch gegenl\"aufige Befunde
\end{study}

\begin{study}{Meta-Analyse}{Wood et al., 1994}
 Mehrheiten sind insgesamt einflussreicher als Minderheiten falls es um 
 \"offentliche Meinungen geht oder direkt erfasste private Meinungen. Bei 
 indirekt erfassten privaten Meinungen sind Minderheiten einflussreicher.
\end{study}

\begin{study}{Urteilssicherheit}{Ziegler et al., 2004}
 VPn werden entweder mit konsistenter oder inkonsistener Mehrheit/Minderheit 
 konfrontiert. AV ist Urteilssicherheit und Elaboration.
 
 Konsistente Minderheit und inkonsistente Mehrheit f\"uhrt zu h\"oherer 
 Elaboration ($\rightarrow$ Argumentenstärke hat einen Einfluss). 
 Genauso bei distinkter Minderheit, nondistinkter Mehrheit.
\end{study}

\begin{study}{Minderheiten und Kreativit\"at}{Nemeth \& Wachtler, 1983}
 VPn sind in Gruppen mit je sechs Personen und bekommen geometrische Figuren 
 gezeigt mit je sechs anderen Bildern. Aufgabe ist, anzugeben welches der 
 Vergleichsbilder die urspr\"ungliche Figur enth\"alt. In den Gruppen sind 
 entweder zwei oder vier Konfidenten, die eine einfache Vergleichsfigur 
 oder eine schwierige Vergleichsfigur w\"ahlen.
 
 VPn stimmten im Mehrheitssetup mit den Konfidenten, wenn deren L\"osung 
 korrekt war, beachteten andere Figuren nicht. Im Minderheitensetup stimmten VPn
 nicht immer mit den Konfidenten und zogen auch andere L\"osungen in betracht,
 insgesamt mehr richtige L\"osungen.
\end{study}

\textbf{Compliance Prinzipien} (Cialdini, 1994): wie bringt man Menschen dazu, 
einer direkt ge\"au\ss{}erten Bitte nachzukommen? Soziale Validierung (andere 
machen das ja auch), Knappheit (\emph{nur noch heute/wenige}), Sympathie , 
Autorit\"at , Konsistenz (\emph{Wer A sagt muss auch B sagen}), Reziprozit\"at

\textbf{Foot-in-the-door Technik}: Erst um einen kleinen Gefallen bitten, dann 
um einen Gro\ss{}en (Cialdini, 1975).\\
\textbf{Door-in-the-face Technik}: Zun\"achst eine extreme Bitte stellen, dann 
eine normale (die man eigentlich stellen will; Freedman \& Fraser, 1966).

\begin{study}{Compliance bei Autorit\"aten}{Milgram, 1963}
 VPn werden eingewiesen, einen Konfidenten beim Lernen zu \"uberwachen und 
 Stromst\"o\ss{}e zu versetzen, falls dieser Fehler macht. Bei jedem Fehler wird
 die Spannung um 15 Volt erh\"oht (h\"ochste Stufe potentiell gef\"ahrlich), 
 der Konfident simuliert schlimme Schmerzen. VL dr\"angt VPn immer zum 
 Weitermachen. AV: Wie viele VPn gehen bs zur h\"ochsten Spannung.
 
 65\% der VPn gehen bis zu t\"odlichen Spannungen, kaum jemand bricht direkt ab.
 
 Variationen zeigen: Autorit\"at des VL spielt gro\ss{}e Rolle, N\"ahe zum Opfer
 verringert Bereitschaft. Wenn ein anderer VL f\"ur Abbruch pl\"adiert, 
 verweigert auch die VP (Einmütigkeit).\\
 Wdh. der Studie von 2009 zeigt \"ahnliche Ergebnisse.
\end{study}

\textbf{Faktoren pro Gehorsam}: Verantwortung kann auf Autorit\"atsperson 
abgeschoben werden; Autorit\"atsperson hat Statussymbole (Uniform etc.); 
graduelle Eskalation (mit unkritischen Handlungen beginnen); Zeitdruck (keine 
M\"oglichkeit lassen nachzudenken)\\
\textbf{Faktoren contra Gehorsam}: Erinnerung an Verantwortung; Beobachtung 
anderer Personen, die nicht gehorchen; Expertise der Autorit\"atsperson in 
Frgae stellen; Kenntnis der Beeinflussung durch Autorit\"atsperson